\begin{TP}[Où sont les célibataires de France?][\tice]
%\begin{debat}[Où sont les célibataires de France?] 
L'objectif de ce TP est de comparer la répartition des célibataires de trois départements français par tranches d'âges en calculant l'âge médian et les quartiles.
 
\partie{Une première approximation par le graphique}\label{2G5tpcelibataireparis} \par
 Voici un  extrait des données du recensement de 2009 %disponibles sur le site de l'INSEE 
 (\texttt{www.insee.fr}) concernant les personnes vivant seules dans leur logement à Paris, dans les Bouches-du-Rhône et le Cantal.
 
 \begin{tableau}[lc]{\linewidth}{4}
 \hline
Tranches d'âge & Effectifs à Paris& Effectifs dans les Bouches-du-Rhône& Effectifs dans le Cantal \\\hline
15 à 19 ans&\nombre{9439}& \nombre{5409}& \nombre{459} \\\hline
20 à 24 ans&\nombre{57527}&\nombre{20985}&\nombre{1282} \\\hline
25 à 39 ans&\nombre{192513}&\nombre{52010}&\nombre{3092} \\\hline
40 à 54 ans&\nombre{111906}&\nombre{52370}&\nombre{3889} \\\hline
55 à 64 ans&\nombre{82429}&\nombre{47136}&\nombre{3802} \\\hline
65 à 79 ans&\nombre{84822}&\nombre{64039}&\nombre{6057} \\\hline
80 ans ou plus&\nombre{55895}&\nombre{45260}&\nombre{4405} \\\hline
 \end{tableau} 
 
% \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
 \item Pour chacun des trois départements:
 \begin{enumerate}
  \item calculer les fréquences; 
  \item calculer les fréquences cumulées croissantes;
  \item construire les polygones des fréquences cumulées croissantes.
 \end{enumerate}
\item Déterminer les médianes et quartiles par lecture graphique.
\end{enumerate}
% \end{multicols}
\vspace{-1em}
\partie{Un affinage par interpolation linéaire}
%Le principe de l'interpolation linéaire consiste à considérer que les nombres inconnus sont distribués entre les points connus par une fonction affine. 
 \vspace{-1em}
\begin{enumerate}\item {\bfseries Le principe pas à pas}
% \vspace{-1em}
% \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
 \item Repérer sur le polygone des fréquences cumulées de Paris, la tranche d'âge qui contient la médiane. 
 \item Quelles sont les coordonnées des extrémités du segment représentant cette tranche sur le graphique?
 \item Déterminer l'équation de la droite qui porte ce segment.
 \item Déterminer l'abscisse du point d'ordonnée 50 de cette droite.
 \item Quel est l'âge médian des célibataires de Paris?
\end{enumerate}
% \end{multicols}
% \vspace{-1em}
 \item {\bfseries En autonomie}
 
% \begin{multicols}{2}
%\begin{enumerate}
% \item 
Déterminer l'âge médian des célibataires des Bouches-du-Rhône et du Cantal.
% \item obtenir les quartiles de ces trois séries statistiques. 
% \end{enumerate}
% \end{multicols}
\end{enumerate}
 \vspace{-1em}
\partie{Analyse}
 \vspace{-1em}
\begin{enumerate}
 \item Sur trois axes gradués avec la même échelle représentant chacun un département:\\ placer la médiane et les quartiles.

\item  Quel phénomène sociétal mettent en évidence les différences entre les caractéristiques des trois départements proposés : Paris, Bouches-du-Rhône et Cantal?
\end{enumerate}

\pagebreak


\end{TP}